醫師誓詞：「凡余所見所聞，不論有無業務之牽連，余以為不應洩漏者，願守口如瓶。」

信 by 梁卓偉

源自古希臘的醫師誓詞（Hippocratic Oath）已有千年歷史，時至今日，各地的醫學院，包括港大，仍然安排同學宣讀。有人或會說這是「行禮如儀」，但細讀誓詞的內容，不難發現當中高舉的價值，實在是千古不易的道理，到今日依然適用。

《逃犯條例》修訂引發的爭議，由政治圈燃燒到醫護界，這實在是始料不及。新近的爭議，是有關病人私隱。在醫師誓詞裏面，其實早有談論私隱問題:「凡余所見所聞，不論有無業務之牽連，余以為不應洩漏者，願守口如瓶。」

醫生為何要為病人「守口如瓶」?要回答這個問題，最簡單莫過於反問，若醫護肆意洩漏病人私隱，會有甚麼後果？若病人無法信任照顧者，拒絕將病情和自身的遭遇和盤托出，試問醫生又如何斷症？醫患之間的信任，已不單是道德問題，更牽涉到實際的專業操怍，當大家沒有互信，醫生的專業性亦必然無法維持，故病人私隱是非常重要的專業道德問題，我們醫學院非常重視。

有同學告訴我，他們自發在最近的遊行示威中擔任志願救護，有不適或受傷人士拒絕被送到急症室就診，他們感到非常難受，這是人與人之間失去信任帶來的即時傷害。今天的社會，市民對政府的信任回到低點，其中警察與市民的關係，重回到2014年的低水平。接連兩次的包圍警察總部，完全反映部份市民與警方之間存在着長久不信任，這背後自有其成因與脈絡，作為曾經在政府服務的一份子，我深明今天一眾舊同事的感受。

香港是自由社會，我們當然可以對政府或其人員作出批評，但我相信大家都認同，在自由的環境中，其實亦存在一條文明的底線，市民的共同目標，都是希望政府以至整個社會制度能夠一直完善，即使大家意見不同，也不是長久的劍拔弩張，非要鬥至你死我活不可。香港人的血液裏面，原不存在無底線的鬥爭基因。

當仇恨滋長，暴力的風險會愈來愈高，互信的基礎亦必然會消磨至淨盡，社會制度將難以有效運作。我們今天選擇發聲，到底是要改善制度，還是消滅制度，值得我們靜心思考。